\chapter{Implementace}

\label{chap:implementace}
V~této kapitole budou popsány jednotlivé třídy, které jsem v~práci implementoval. Zajímavé kusy kódu budou ukázány a okomentovány. 

V~rámci implementace bylo vytvořeno celkem 6 balíčků rozdělených podle funkcionality, kterou třídy v~nich implementované poskytují.

\begin{itemize}
 \item \texttt{com.rapidminer.extension.data} obsahuje třídy pro uchování dat a jejich reprezentaci
 \item \texttt{com.rapidminer.extension.ioobjects} obsahuje výstupní třídy operátorů implementující rozhraní \textit{IOObject}
 
 \item \texttt{com.rapidminer.extension.ioobjects.renderer} obsahuje třídy pro správné zobrazení výstupních objektů operátorů 
 \item \texttt{com.rapidminer.extension.operator} obsahuje třídy reprezentující vlastní operátory
 \item \texttt{com.rapidminer.extension.util} obsahuje pomocné třídy
 \item \texttt{com.rapidminer.tests} obsahuje jednotkové testy datových objektů a funkcionality operátorů. Jednotkové testy jsou implementované ve frameworku \textit{JUnit 5} \cite{junit5}
\end{itemize}

\section{Datové třídy}

Celkem bylo v~balíčku \texttt{com.rapidminer.extension.data} implementováno 9 tříd, které budou nyní popsány. Většina těchto tříd reprezentuje objekty popsané v~kapitole \ref{chap:kex}.
\clearpage
\subsection{Třída InputDataTable}

\begin{wrapfigure}[18]{l}{0.5\textwidth}\vspace{-1\baselineskip}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/classes/inputdatatable}
\caption{\centering \mbox{Třída InputDataTable}}
\label{img:category}
\end{wrapfigure}

Třída InputDataTable reprezentuje datovou matici vstupních dat. Důvodem pro implementaci vlastní třídy pro datovou matici (místo využití ExampleTable, resp. ExampleSet) bylo zjednodušení testování, konkrétní využití bude popsáno v~kapitole \ref{chap:testovani}. Datová matice je u~InputDataTable reprezentována obdobně jako v~případě ExampleTable -- tedy jako seznam řádků (konkrétně \textit{ArrayList}), kde každý řádek je reprezentován jako mapa (\textit{HashMap}) mapující atribut na jeho hodnotu. Třída obsahuje konstruktory pro vytvoření InputDataTable z~CSV souboru, předáním již hotové datové matice (seznam map) nebo předáním ExampleSetu. V~prních dvou případech je potřeba předat i název cílového atributu (\textit{label}). Pro účely testování byly implementovány metody pro výpis datové matice na standartní výstup i uložení do CSV souboru.

\subsection{Třída Catagory}

\begin{wrapfigure}[17]{l}{0.45\textwidth}\vspace{-1\baselineskip}
\includegraphics[width=0.45\textwidth]{img/classes/category}
\caption{\centering Třída Category}
\label{img:category}
\end{wrapfigure}

Třída Category reprezentuje jednotlivé kategorie. V~konstruktoru se předává jméno atributu, jeho hodnota a odkaz na InputDataTable, nad kterou pracuje. Volitelným parametrem je pak příznak, zda se má automaticky spočítat počet příkladů z~InputDataTable, kterým tato kategorie odpovídá (tzn. počet řádků, které tuto kategorii obsahují) a s~tím také frekvence této kategorie. Důvod implementace tohoto příznaku bude popsán v~sekci \ref{sub:optimalizace}.

\clearpage

\subsection{Třída Combination}
\begin{wrapfigure}[21]{l}{0.45\textwidth}\vspace{-1\baselineskip}
\includegraphics[width=0.45\textwidth]{img/classes/combination}
\caption{\centering Třída Combination}
\label{img:category}
\end{wrapfigure}
Třída Combination představuje kombinaci jako konjunkci kategorií tak, jak je popsána v~kapitole \ref{chap:kex}. Obdobně jako třída Category implementuje umožňuje v~jednom z~konstruktorů nastavit příznak, aby se nepočítal počet příkladů splňující danou kombinaci. To samé platí i pro metodu \textit{addToCombination()}.

\clearpage

\subsection{Třída AssociationRule}
\begin{wrapfigure}[19]{l}{0.45\textwidth}\vspace{-1\baselineskip}
\includegraphics[width=0.45\textwidth]{img/classes/associationrule}
\caption{\centering Třída AssociationRule}
\label{img:associationrule}
\end{wrapfigure}

Třída AssociationRule představuje asociační pravidlo. Jedná se o~součást znalostní báze, jakožto výstupu našeho algoritmu, potažmo operátoru. V~konstruktoru předáváme předpoklad asociačního pravidla (antecedent) ve formě objektu Combination, důsledek asociačního pravidla (sukcedent) ve formě objekty Category a příp. i váhu tohoto pravidla (může být nastaveno později pomocí metody \textit{setWeight()} -- to je využito i v~algoritmu Knowledge Explorer). Třída implementuje rozhraní Comparable, kdy se porovnává podle váhy pravidla. Pokud mají pravidla stejnou váhu, rozhoduje, který z~objektů byl vytvořen dříve. Dále je pro potřeby algoritmu implementována metoda \textit{isSubRuleOf} vyhodnocující, zda je pravidlo podpravidlem nějakého jiného, a metoda \textit{containsSubRule} vyhodnocující, zda pravidlo obsahuje jiné pravidlo, předané při volání metody.


\subsection{Třída ValueClassCount}
\begin{wrapfigure}[10]{l}{0.45\textwidth}\vspace{-1\baselineskip}
\includegraphics[width=0.45\textwidth]{img/classes/valueclasscount}
\caption{\centering Třída AssociationRule}
\label{img:valueclasscount}
\end{wrapfigure}

Tato třída je hlavní pomocnou třídou pro operátor KEX Discretization a reprezentuje počet výskytů určité hodnoty atributu s~ohledem na cílové třídy. Jako privátní metody implementuje kroky 2.1 a 2.2 algoritmu \ref{algo:discretization}. Ty se volají přímo z~konstruktoru (parametry konstruktoru jsou jméno atributu, hodnota, pro kterou hledáme výskyty, InputDataTable, nad kterou tyto výskyty hledáme a $\alpha$, jakožto parametr pro $\chi^2$ test). Důležitou metodou je poté metoda \textit{getResultClass()}, která vrácí název výsledné třídy, které je tato hodnota přiřazena (viz algoritmus \ref{algo:discretization}), nebo \textit{null} v~případě, že je tato třída \texttt{`UNKNOWN`}.

\clearpage

\subsection{Třída Interval}
\begin{wrapfigure}[15]{l}{0.45\textwidth}\vspace{-1\baselineskip}
\includegraphics[width=0.45\textwidth]{img/classes/interval}
\caption{\centering Třída Interval}
\label{img:interval}
\end{wrapfigure}

Třída Interval je druhou pomocnou třídou pro operátor KEX Discretization a reprezentuje interval hodnot tak, jak je popsán v~algoritmu \ref{algo:discretization}. V~konstruktoru se mu předává dolní a horní hranice intervalu a název třídy, kterou tento interval reprezentuje (nebo obdobně jako u~třídy ValueClassCount \textit{null}, pokud je tato třída \texttt{`UNKNOWN`}). Dále interval obsahuje seznam objektů třídy ValueClassCount, které do tohoto intervalu spadají.
\\ \\ \\ \\ 

\subsection{Třída ResultCategory}
\begin{wrapfigure}[10]{l}{0.45\textwidth}\vspace{-1\baselineskip}
\includegraphics[width=0.45\textwidth]{img/classes/resultcategory}
\caption{\centering Třída ResultCategory}
\label{img:resultcategory}
\end{wrapfigure}

Třída ResultCategory je potomkem třídy Category a rozšiřuje ji o~příznaky \textit{uncertain} a \textit{notPredicted}. Tato třída se následně využívá v~křížové validaci pro rozlišení jistých a nejistých klasifikací pro jednotlivá pozorování, viz \ref{sec:evaluace}.

\clearpage

\subsection{Třída ValidationResult}
\begin{wrapfigure}[11]{l}{0.35\textwidth}\vspace{-1\baselineskip}
\includegraphics[width=0.35\textwidth]{img/classes/validationresult}
\caption{\centering ValidationResult}
\label{img:validationresult}
\end{wrapfigure}

Třída ValidationResult slouží k~uchování výsledků křížové validace operátoru Knowledge Explorer. Konkrétně se jedná o~informaci a přesnosti klasifikace, počtu správně a nesprávně ohodnocených příkladů, počtu klasifikací označaných jako nejisté a počtu iterací křížové validace.
\\ \\ \\ \\ \\ \\

\clearpage

\section{Operátory}
Operátory pro sytém RapidMiner jsou hlavním výstupem této práce. Nakonec byly vyvinuty dva operátory -- KEX Discretization, který implementuje disktretizaci dat popsanou algoritmem \ref{algo:discretization} a Knowledge Explorer implementující algoritmus \ref{algo:kex}. Na příkladech těchto dvou operátorů bude ilustrována konkrétní implementace vlastních operátorů popsaná obecně v~sekci \ref{sub:vlastnioperator}.

\subsection{Operátor Knowledge Explorer}
\begin{wrapfigure}[11]{l}{0.5\textwidth}\vspace{-1\baselineskip}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/classes/knowledgeexplorer}
\caption{\centering Třída KnowledgeExplorer}
\label{img:resultcategory}
\end{wrapfigure}

Třída KnowledgeExplorer ukazuje implementaci operátoru pro klasifikaci. Je potomkem třídy AbstractLearner a implementuje několik metod, na jejichž detail se podíváme dále v~této sekci. 
\\ \\ \\ \\ \\ \\

\subsubsection{Konstruktor}
\label{subsub:kex_constructor}

%Ta obsahuje především jeden zajímavý řádek, kterým je řádek 4, na kterém můžeme vidět přiřazení podmínky pro ExampleSet vstupnímu portu (získaného z rodičovské třídy). Tato podmínka říká, že ve vstupním \textit{ExampleSetu} se mohou vyskytovat pouze nominální atributy a musí být obsažen atribut třídy \textit{label}. 
Implementaci konstruktoru operátoru ilustruje ukázka \ref{lst:kex_constructor}, která ukazuje způsob, jakým se registrují hodnoty, aby je bylo možné v~RapidMineru logovat pomocí operátoru Log. Důvod registrace těchto hodnot je ten, že jsou využity při následném testování operátoru.

\begin{minipage}{\linewidth}%dont break lines
\begin{lstlisting}[language=java, caption={Parametry operátorů jako statické proměnné}, label={lst:kex_constructor}, captionpos=b]
public KnowledgeExplorer(OperatorDescription description) {
	super(description);
	classes = new HashSet<Category>();
		
	addValue(new ValueDouble("validation_accuracy","Accuracy of performed X-validation") {		
		@Override
		public double getDoubleValue() {
			return validationAccuracy;
		}
	});
	
	addValue(new ValueDouble("validation_folds","Cross validation folds") {		
		@Override
		public double getDoubleValue() {
			return validationFolds;
		}
	});
	
	addValue(new ValueDouble("validation_percent_of_certain","% of not uncertain results") {
		@Override
		public double getDoubleValue() {
			return validationPercentOfCertain;
		}
	});	
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}


\subsubsection{Parametry operátoru}
Operátor obsahuje celkově 6 (resp. 7) parametrů, z~nichž 2 (parametry křížové validace) jsou dostupné pouze při zaškrtnutí parametru \textit{Perform X-validation}. 
\begin{itemize}
 \item Ant max. length -- určuje maximální délku antecedentu hledaných pravidel
 \item Ant min. freq -- určuje minimální frekvenci antecedentu hledaných pravidel
 \item Rule min. validity -- určuje minimální validitu hledaných pravidel
 \item Alpha -- hodnota $\alpha$ pro $\chi^2$ test
 \item X-validation folds -- počet iterací křížové validace
 \item Uncertainty bandwidth -- hodnota určující hranici, při které je klasifikace považována za nejistou
\end{itemize}

Parametry ilustruje obrázek \ref{img:kex_parameters}.

\begin{figure}[htbp!]\centering
\includegraphics[width=0.75\textwidth]{img/kex_parameters}
\caption{Parametry operátoru Knowledge Explorer}
\label{img:kex_parameters}
\end{figure}

\begin{minipage}{\linewidth}%dont break lines
\begin{lstlisting}[language=java, caption={Parametry operátorů jako statické proměnné}, label={lst:kex_parameters}, captionpos=b]
//PARAMETERS
public static final String PARAMETER_MAX_LEN_OF_ANT = "Ant max. length";
public static final String PARAMETER_MIN_FREQ_OF_ANT = "Ant min. freq";
public static final String PARAMETER_MIN_VALIDITY_OF_RULE = "Rule min. validity";
public static final String PARAMETER_ALPHA = "Alpha";
public static final String PARAMETER_PERFORM_VALIDATION = "Perform X-validation";
public static final String PARAMETER_VALIDATION_FOLDS = "X-validation folds";
public static final String PARAMETER_UNCERTAINTY_BANDWIDTH = "Uncertainty bandwidth";
\end{lstlisting}
\end{minipage}

Implementaci parametrů operátoru ilustrují ukázky \ref{lst:kex_parameters} a \ref{lst:kex_get_parameters}. 
%Obě pocházejí, stejně jako konstruktor na ukázce \ref{lst:kex_constructor}, ze třídy KnowledgeExplorer. 
Ukázka \ref{lst:kex_parameters} zobrazuje deklaraci proměnných pro parametry, zatímco ukázka \ref{lst:kex_get_parameters} zobrazuje jejich přiřazení operátoru. Následující komentář se bude vztahovat právě k~ukázce \ref{lst:kex_get_parameters}:

Nejprve se získají parametry rodičovské třídy (ř. 3; jedná se o~best practice, přestože zde --- narozdíl od operátoru KEXDiscretization --- rodičovský operátor žádné parametry nemá). Dále se vytvoří nové parametry příslušných typů a rovnou se přidají do výsledného seznamu (ř. 4--8), případně se nejdříve vytvoří objekt parametru (ř. 11), který se přidá do seznamu až následně (ř. 13). Řádky 12 a 18 ukazují závislost parametru na paramteru jiném, konkrétně zde na \textit{Perform X-validation}, bez kterého by jejich nastavení nedávalo smysl.



\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=java, caption={Nastavení parametrů operátoru}, label={lst:kex_get_parameters}, captionpos=b]
@Override
public List<ParameterType> getParameterTypes() {
	List<ParameterType> types = super.getParameterTypes();
	types.add(new ParameterTypeInt(PARAMETER_MAX_LEN_OF_ANT, "Maximum length of antecedent", 1, Integer.MAX_VALUE, 2, false));
	types.add(new ParameterTypeDouble(PARAMETER_MIN_FREQ_OF_ANT, "Minimal frequency of antecedent", 0.0, 1.0, 0.01, false));
	types.add(new ParameterTypeDouble(PARAMETER_MIN_VALIDITY_OF_RULE, "Minimal validity of rule", 0.0, 1.0, 0.9, false));
	types.add(new ParameterTypeDouble(PARAMETER_ALPHA, "Alpha value for chi-square test.", 0.0, 1.0, 0.05, true));
	types.add(new ParameterTypeBoolean(PARAMETER_PERFORM_VALIDATION, "Perform cross validation of found rules.", false));
	
	//parameter folds show only if perform_validation is true
	ParameterType type = new ParameterTypeInt(PARAMETER_VALIDATION_FOLDS, "Number of folds in X-validation.", 2, 30, 10, false);
	type.registerDependencyCondition(new BooleanParameterCondition(this, PARAMETER_PERFORM_VALIDATION, true, true));
	types.add(type);
	
	type = new ParameterTypeDouble(PARAMETER_UNCERTAINTY_BANDWIDTH, "Uncertainty bandwidth for X-validation. For each example combined weight is "
			+ "computed from all the rules in knowledge base, that correspond to this example. If the combined weight "
			+ "is less than 0.5 + bandwidth, expected class of this example is marked as uncertain.", 0.0, 0.5, 0.025, false);
	type.registerDependencyCondition(new BooleanParameterCondition(this, PARAMETER_PERFORM_VALIDATION, true, true));
	types.add(type);
	return types;
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\subsubsection{Metoda \textit{learn()}}
Metoda \textit{learn()} je hlavní metodou, kterou je třeba přepsat, vytváříme-li operátor, který je potomkem třídy AbstractLearner. Tato metoda je volaná při spuštění operátoru v~RapidMineru (resp. je volaná z~rodičovské metody \textit{doWork()}\footnote{Při implementaci obecného operátoru, tedy operátoru, který je přímým potomkem třídy Operator, je hlavní metodou, kterou je třeba implementovat, právě \textit{doWork().}}. Zdrojový kód metody \textit{learn()} je možné vidět na ukázce \ref{lst:kex_dowork}. 

%Řádek 4 ukazuje, jakým způsobem lze nastavit podmínku, že v daném ExampleSetu nesmí být chybějící hodnoty. Na tomto místě je vhodné porovnat rozdíl v této podmínce a např. podmínce zmíněné v podsekci \ref{subsub:kex_constructor}. Podmínka pro \textit{ExapleSet}, kterou jsme definovali v konstruktoru totiž pracuje nad \textit{metedaty} daného ExampleSetu, což jsou právě například typy atributů, přítomnost atributů určitého typu atd. Požadavek na neexistenci chybějících hodnost vyžaduje zpracování ExampleSetu (taková informace není přítomná v metadatech) a proto je přítomna až v metodě \textit{learn()}. Pokud tato podmínka není splněna, metoda \textit{learn()} po spuštění operátoru vyhodí výjimku \textit{OperatorException}, která se v RapidMineru projeví červeným upozornění (narozdíl od podmínek definovaných v konstruktoru, které se projeví žlutým upozorněním ještě \textit{před} spuštětím operátoru). Tato upozornění ilustruje obrázek \ref{img:kex_exception}.

Na řádcích 4--8 (resp. 4--15) je vidět způsob předání hodnot parametrů a jejich uložení v~lokálních proměnných.
Hlavní práci operátoru obstarává řádek 19, který prezetuje získání znalostní báze. Funkce \textit{knowledgeExplorer()} obsahuje implementaci algoritmu tak, jak je popsán v~kapitole \ref{chap:kex}. 

Na řádku 20 je vytvářen jeden z~výstupních objektů operátoru -- \texttt{KnowledgeBaseIOObject}. Pokud je parametrem nastaveno spuštění křížové validace, tak ta se násleně provádí na řádku 23. Její výsledky se ukládají do výstupního objektu \texttt{ValidationResultIOObject}, který se na řádku 24 připojuje k~výstupnímu objektu \texttt{KnowledgeBaseIOObject}. Výstup operátoru se provádí metodou \texttt{deliver()} proměnné reprezentující výstupní port.

Jelikož je operátor potomkem třídy AbstractLearner, jedním z~výstupů objektu musí být také model (využívaný např. v~operátoru křížové validace poskytovaným RapidMinerem). Pro reprezentaci modelu byla implementována další výstupní třída KnowledgeExplorerModel, který bude popsána dále v~textu. Připojení objektu modelu na výstupní port zajišťuje rodičovská třída, která ho získá jako výstupní hodnotu metody \textit{learn()} (ř. 30).


\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=java, caption={Metoda \textit{learn()} operátoru Knowledge Explorer}, label={lst:kex_dowork}, captionpos=b]
@Override
public Model learn() throws OperatorException{				  
	//get parameters
	int maxLenOfAnt = getParameterAsInt(PARAMETER_MAX_LEN_OF_ANT);
	double minFreqOfAnt = getParameterAsDouble(PARAMETER_MIN_FREQ_OF_ANT);
	double minValidityOfRule = getParameterAsDouble(PARAMETER_MIN_VALIDITY_OF_RULE);
	double alpha = getParameterAsDouble(PARAMETER_ALPHA);
	boolean performValidation = getParameterAsBoolean(PARAMETER_PERFORM_VALIDATION);
	
	int folds = 0;
	double uncertaintyBandwidth = 0.0;
	if(performValidation) {
		folds = getParameterAsInt(PARAMETER_VALIDATION_FOLDS);
		uncertaintyBandwidth = getParameterAsDouble(PARAMETER_UNCERTAINTY_BANDWIDTH);
	}

	InputDataTable inputDataTable = new InputDataTable(exampleSet);
	//for testing purposes all the logic is implemented in another class (that can be ran without rapidminer)
	List<AssociationRule> knowledgeBase = Functions.knowledgeExplorer(maxLenOfAnt,minFreqOfAnt, minValidityOfRule, alpha, inputDataTable);
	KnowledgeBaseIOObject kbioo = new KnowledgeBaseIOObject(knowledgeBase);
	
	if(performValidation) {
		ValidationResultIOObject validationResult = new ValidationResultIOObject(Functions.crossValidation(folds, maxLenOfAnt, minFreqOfAnt, minValidityOfRule, alpha, inputDataTable, uncertaintyBandwidth));
		kbioo.setValidationResult(validationResult);
	}
	
	rulesOutput.deliver(kbioo);	
	
    KnowledgeExplorerModel model = new KnowledgeExplorerModel(exampleSet, null, null, knowledgeBase);
	return model;	
}
\end{lstlisting}

\end{minipage}

\subsection{Metoda \textit{supportsCapability()}}
Metoda \textit{supportsCapability()} definuje, jaké vlastnosti může mít vstupní ExampleSet. Na ukázce \ref{lst:supportsCapability} je vidět, že operátor má podporovat nominální atributy a \textit{label} a ExampleSety, kde řádky mají určenou váhu (to se v~tomto konkrétním případě projeví ve výpočtu čtyřpolních tabulek a jedná se o~funkcionalitu, kterou například implementace v~LISP Miner nepodporuje). Zároveň platí, že vlastnosti, které nejsou povolené, jsou zakázané. Těmito vlastnostmi jsou například chybějící hodnoty v~ExampleSetu nebo ExampleSety bez definovaného atributu \textit{label}. Pokud by ExampleSet některou z~těchto vlastností měl, RapidMiner vyhodí výjimku, která se v~grafickém rozhraní projeví jako upozornění u~operátoru (viz obrázek \ref{img:kex_exception}).

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=java, caption={Metoda \textit{learn()} operátoru Knowledge Explorer}, label={lst:supportsCapability}, captionpos=b]
@Override
public boolean supportsCapability(OperatorCapability capability) {
	if (capability == com.rapidminer.operator.OperatorCapability.BINOMINAL_ATTRIBUTES) {
		return true;
	}
	if (capability == com.rapidminer.operator.OperatorCapability.POLYNOMINAL_ATTRIBUTES) {
		return true;
	}
	if (capability == com.rapidminer.operator.OperatorCapability.POLYNOMINAL_LABEL) {
		return true;
	}
	if (capability == com.rapidminer.operator.OperatorCapability.BINOMINAL_LABEL) {
		return true;
	}
	if (capability == com.rapidminer.operator.OperatorCapability.WEIGHTED_EXAMPLES) {
		return true;
	}
	return false;
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\begin{figure}[htbp!]\centering
\includegraphics[width=.6\textwidth]{img/kex_exception}
\caption{Ukázka upozornění při nesplnění vstupních podmínek operátoru}
\label{img:kex_exception}
\end{figure}



\subsection{Výstup operátoru}
Operátor implementuje celkem 3 výstupy. Ty jsou vidět na obrázku \ref{img:kex_exception}. Prvním výstupem (\texttt{mod}) je model pro klasifikaci, druhým (\texttt{exa}) je vstupní ExampleSet a třetím (\texttt{rul}) je nalezená znalostní báze ve formě tabulky a v~případě provedení křížové validace i textový výstup prezentující výsledky validace (přesnost klasifikace, počet přesně a nepřesně klasifikovaných případů a počet případů označených jako nejisté. Tento výstup ilustrují obrázky \ref{img:kex_output1} a \ref{img:kex_output2}.

\begin{figure}[htbp!]\centering
\includegraphics[width=.8\textwidth]{img/kex_output1}
\caption{Výstup operátoru Knowledge Explorer ve formě tabulky}
\label{img:kex_output1}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp!]\centering
\includegraphics[width=.8\textwidth]{img/kex_output2}
\caption{Výstup operátoru Knowledge Explorer v~textové podobě spolu s~výsledky křížové validace}
\label{img:kex_output2}
\end{figure}

\clearpage

\section{Operátor KEX Discretization}
\label{sub:operatorkexdiscretization}
\begin{wrapfigure}[12]{l}{0.6\textwidth}\vspace{-1\baselineskip}
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/classes/kexdiscretization}
\caption{\centering Třída KEXDiscretization}
\label{img:kexdiscretization}
\end{wrapfigure}
Operátor KEX Discretization zajišťuje funkcionalitu popisovanou algoritmem \ref{algo:discretization} a je reprezentován třídou KEXDiscretization. Ta je potomkem třídy AbstractDiscretizationOperator resp. PreprocessingOperator. Většina metod této třídy byla převzata z~tříd rodičovských. Jedinými dvěma metodami, které byly upravovány, jsou metody \textit{modifyAttributeMetaData} (ve které pouze nastavujeme všechny atributy na nominální) a \textit{createPreprocessingModel}, která vytváří model pro diskretizaci (všimněme si, že operátor KEXDiscretization neobsahuje metodu \textit{doWork()}, ta je přítomná až v~rodičovské třídě PreprocessingOperator a pracuje právě s~modelem získaným z~metody \textit{createPreprocessingModel()}). Metodu \textit{createPreprocessingModel} ilustruje ukázka \ref{lst:createPreprocessingModel}.


Jelikož KEX diskretizace, narozdíl od operátorů diskretizace, které poskytuje RapidMiner, pracuje primárně na základě cílových tříd, je potřeba získat celý vstupní \textit{ExampleSet}, tedy i se sloupcem typu \textit{label}. Rodičovská třída PreprocessingOperator totiž v~metodě \textit{doWork()} atributy se speciálními rolemi, jako je například právě \textit{label}, odstraňuje. Získání celého \textit{ExampleSetu} je možné vidět na řádce 7. 


Intervaly se v~diskretizačních operátorech v~RapidMineru tvoří na základě pole hodnot typu \texttt{double}, reprezentujích hraniční hodnoty jednotlivých intervalů. Pokud bychom například měli pole \( (0,5; 1,0; 1,5)\), RapidMiner by daný atribut diskretizoval do intervalů \( \left( -\infty; 0,5\right>\), \( \left( 0,5; 1,0\right>\), \(\left(1,0; 1,5\right>\), \(\left(1,5; \infty \right>\).


Získání pole hraničních hodnot pro daný atribut můžeme vidět na řádce 20, kde se volá funkce \texttt{getDiscretizationRanges()} implementující v~upravené verzi (tak, aby vracela právě hraniční hodnoty) algoritmus \ref{algo:discretization}. Pole hraničních hodnot získáme pro každý numerický atribut a ucháváváme v~mapě mapující Atribut na dané pole. Tato mapa je i výstupem funkce \textit{createPreprocessingModel} a je dále automaticky zpracována rodičovskou metodou \textit{doWork()}. Zajímavý může být ještě řádek 24, ve kterém se nastavují parametry, podle kterých má RapidMiner intervaly vytvořit -- text před názvem intervalu (výsledkem tak může být například `\textit{int(0.5; 1.0)}`) a počet desetinných míst, na které se zaokrouhluje.

Výstupem operátoru je upravený \textit{ExampleSet}, ve kterém jsou numerické hodnoty nahrazeny příslušnými intervaly. Typy těchto atributů jsou změněny na nominální.

\clearpage
\begin{lstlisting}[language=java, caption={Metoda \textit{createPreprocessingModel()} operátoru KEX Discretization}, label={lst:createPreprocessingModel}, captionpos=b]
@Override
public PreprocessingModel createPreprocessingModel(ExampleSet exampleSet) throws OperatorException {
	DiscretizationModel model = new DiscretizationModel(exampleSet);

	double alpha = getParameterAsDouble(PARAMETER_ALPHA);

	fullExampleSet = super.getExampleSetInputPort().getData(ExampleSet.class);
	
	//input cannot have missing values
	Tools.onlyNonMissingValues(fullExampleSet, getOperatorClassName(), this);
	
	labelStr = fullExampleSet.getAttributes().getLabel().getName();
	
	// ranges are boundary values for each interval
	HashMap<Attribute, double[]> ranges = new HashMap<Attribute, double[]>();
	InputDataTable idt = new InputDataTable(fullExampleSet);

	for (Attribute attribute : exampleSet.getAttributes()) {
		if (attribute.isNumerical()) { // skip nominal and date attributes
			double[] binRange = Functions.getDiscretizationRanges(idt, attribute.getName(), alpha);
			ranges.put(attribute, binRange);
		}
	}
	model.setRanges(ranges, "", DiscretizationModel.RANGE_NAME_INTERVAL, 2);
	return (model);
}
\end{lstlisting}



\section{Objekty pro výstup operátoru a renderery}

V~této sekci se budu zbývat dvěma speciálnimi druhy objektů -- objekty pro výstup operátoru a renderery.
V~rámci implementace byli vyvinuty tři výstupní objekty a dva renderery. Výstupní objekty implementují rozhraní \textit{IOObject} a jedná se v~podstatě o~objekty, které zapouzdřují jiné datové struktury. Implementovány byli dva `klasické` výstupní objekty --- KnowledgeBaseIOObject (reprezentující seznam asociačních pravidel tvořících znalostní bázi) a ValidationResultIOObject (reprezentující výstup křížové validace) --- a jeden výstupní objekt (KnowledgeExplorerModel) implementující speciální funkcionalitu v~podobě metody \textit{predict()}.

\subsection{Třída KnowledgeExplorerModel}
Třída KnowledgeExplorerModel reprezentuje speciální typ výstupního objektu, a to objekt umožňující klasifikaci jednotlivých příkladů \textit{Example} z~ExampleSetu. To slouží např. pro křížovou validaci v~operátoru Cross Validation, který je poskytován RapidMinerem. Třída je potomkem třídy PredictionModel a přepisuje metodu \textit{predict(Example example)}, která slouží právě ke klasifikaci objektu \textit{Example}.
Zdrojový kód metody \textit{predict()} je vidět na ukázce \ref{lst:predict}. Samotná klasifikace probíhá na řádku 8, kde se volá funkce \textit{classify()} pracující s~mapou reprezentující daný řádek. Tato mapa se tvoří na řádcích 4--6. Zajímavý je i řádek 9, kde se vrací předpokládaná cílová třída reprezentovaná datovým typem \texttt{double}. ExampleSet totiž využívá uložení dat popsané v~sekci \ref{sub:ulozenidat}.

 
\begin{lstlisting}[language=java, caption={Metoda \textit{predict()}}, label={lst:predict}, captionpos=b]
@Override
public double predict(Example example) throws OperatorException {
	Map<String,String> ex = new HashMap<>();	
	for(Attribute att : example.getAttributes()) {
		ex.put(att.getName(), example.getValueAsString(att));
	}
    
	   ResultCategory rc = Functions.classify(ex, knowledgeBase, 0.0);
	return getLabel().getMapping().getIndex(rc.getValue());
}
\end{lstlisting}

\subsection{Renderery}
Pro zbylé dvě výstupní třídy byli vyvinuty jejich renderery. Ty slouží pro zobrazení výstupů na záložce Results v~RapidMineru.
Třída KnowledgeBaseIOObjectRenderer slouží pro zobrazení objektu KnowledgeBaseIOObject. Implementaci tohoto rendereru ilustruje ukázka \ref{lst:kbioor}. RapidMiner Core poskytuje několik různých typů rendererů (např. pro zobrazení tabulek nebo grafů), třída KnowledgeBaseIOObjectRenderer rozšiřuje právě renderer zobrazující data ve formě tabulky. To se projevuje ve dvou rovinách, první je ta, že daná třída je potomkem třídy AbstractTableModelTableRenderer, druhou je přepsání metody \textit{getTableModel()}. Výsledná tabulka je reprezentována návratovou třídou AbstractTableModel, ve které je nutné přepsat 4 metody:

\begin{itemize}
 \item \textit{getColumnCount()} -- vrací počet sloupců tabulky
 \item \textit{getColumnName(int column)} -- vrací název sloupce podle jeho indexu
 \item \textit{getRowCount()} -- vrací počet řádků tabulky
 \item \textit{getValueAt(int rowIndex, int columnIndex)} -- vrací hodnotu na dané pozici v~tabulce
\end{itemize}
 
 \clearpage
\begin{lstlisting}[language=java, caption={Třída KnowledgeBaseIOObjectRenderer}, label={lst:kbioor}, captionpos=b]
public class KnowledgeBaseIOObjectRenderer extends AbstractTableModelTableRenderer {

	public static final String RENDERER_NAME = "knowledge_base_renderer";

	@Override
	public String getName() {
		return RENDERER_NAME;
	}

	@Override
	public TableModel getTableModel(Object renderable, IOContainer ioContainer, boolean isReporting) {
		if (renderable instanceof KnowledgeBaseIOObject) {
			KnowledgeBaseIOObject object = (KnowledgeBaseIOObject) renderable;
			List<AssociationRule> knowledgeBase = object.getKnowledgeBase();
			return new AbstractTableModel() {
				@Override
				public int getColumnCount() {
					return 3;
				}

				@Override
				public String getColumnName(int column) {
					if (column == 0)
						return "Premise";
					if (column == 1)
						return "Conclusion";
					return "weight";
				}

				@Override
				public int getRowCount() {
					return knowledgeBase.size();
				}

				@Override
				public Object getValueAt(int rowIndex, int columnIndex) {
					if (columnIndex == 0)
						return knowledgeBase.get(rowIndex).getPremise();
					if (columnIndex == 1)
						return knowledgeBase.get(rowIndex).getClassification();
					return knowledgeBase.get(rowIndex).getWeight();
				}
			};
		}
		return new DefaultTableModel();
	}
}
\end{lstlisting}
Implementace druhého rendereru zde prezentována nebude, jelikož implementuje pouze textový výstup.


\section{Pomocné třídy}

V~rámci balíčku \texttt{com.rapidminer.extension.util} byly implementovány dvě pomocné třídy, a to třída \textit{Functions} a třída \textit{TestClass}.

\subsection{Třída Functions}
\begin{figure}[htbp!]\centering
\includegraphics[width=0.75\textwidth]{img/classes/functions}
\caption{Třída Functions}
\label{img:functions}
\end{figure}

Třída Functions implementuje různé pomocné funkce, konkrétně:
\begin{itemize}
 \item \textit{computeCombinedWeight} -- funkce pro výpočet složené váhy (pod)pravidel (využívá se v~kroku 3 algoritmu \ref{algo:kex} a při klasifikaci -- viz sekce \ref{sec:evaluace})
 \item \textit{computeChiSquare} -- funkce pro výpočet hodnoty $\chi^2$ (krok 3.1.1 algoritmu \ref{algo:kex}; implementuje vzorec \eqref{math:chisq})
 \item \textit{computeNewRuleWeight} -- funkce pro výpočet váhy pravidla nově přidávaného do znalostní báze (krok 3.1.1 algoritmu \ref{algo:kex}, odpovídá vztahu \eqref{math:newruleweight}, resp. vzorci \eqref{math:newruleweightcalc})
 \item \textit{mapValidityToWeight} -- fuknce pro mapování validity na váhu pro problémy o~více jak 2 cílových třídách (viz \ref{sub:multiclassproblem})
 \item \textit{mapWeightToValidity} -- fuknce pro mapování váhy na validitu pro problémy o~více jak 2 cílových třídách (viz \ref{sub:multiclassproblem})
 \item \textit{getDiscretizationRanges} -- funkce pro získání hraničních hodnot intervalů při diskretizaci (viz \ref{sub:operatorkexdiscretization})
 \item \textit{classify} -- funkce pro klasifikaci daného pozorování na základě znalostní báze
 \item \textit{ruleIsApplicable} -- funkce pro zjištění, zda určité pravidlo pokrývá dané pozorování
 \item \textit{serializeKnowledgeBase} a \textit{serializeExampleSet()} -- funkce sloužící pro serializaci objektů reprezentujících znalostní bázi a ExampleSet (složí k~testovacím účelům)
 \item \textit{getSerializedKnowledgeBase} a \textit{getSerializedExampleSet()} -- funkce sloužící pro deserializaci objektů reprezentujících znalostní bázi a ExampleSet (složí k~testovacím účelům)
 \item \textit{crossValidation} -- funkce pro provedení křížové validace pro zjištění přesnosti nalezené znalostní báze (viz \ref{sec:evaluace})
 \item \textit{knowledgeExplorer} -- funkce implementující algoritmus \ref{algo:kex}
 
\end{itemize}

\subsection{Třída TestClass}
Tato třída sloužila v~průběhu implementace pro debugování. Jedná se o~spustitelnou třídu, ve které byla v~metodě \textit{main} testována nově vyvinutá funkcionalita. Tato třída vznikla primárně z~důvodu úspory času. Jelikož načtení rozšíření pro RapidMiner probíhá vždy při spuštění programu, tak by každé testování přímo v~operátorech vyžadovalo vždy nové spuštění RapidMineru, což by bylo velmi časově náročné. Druhým důvodem je (z~mého pohledu) přehlednější logování na standartní výstup než do logu RapidMineru. Sama o~sobě třída žádnou zajímavou funkcionalitu neimplementuje.

\section{Testovací třídy}
V~rámci balíčku \texttt{com.rapidminer.tests} byly implementovány dvě třídy pro jednotkové testy (za využití frameworku \textit{JUnit 5}), konkrétně třída \textit{OperatorTest} a třída \textit{NumericalTests}. Tyto třídy provádí jednotkové testy veřejných metod tříd popsaných v~této kapiole. Seznam prováděných testů je možné vidět na obrázku \ref{img:testclasses} -- význam testu by měl být patrný z~jeho názvu.

\begin{figure}
    \centering
    \fbox{\subfloat[Třída OperatorTest]{
        \includegraphics[width=0.45\textwidth,valign=t]{img/classes/operatortest}        
    }}
    \fbox{\subfloat[Třída NumericalTests]{
        \includegraphics[width=0.45\textwidth,valign=t]{img/classes/numericaltests}
        \vphantom{\includegraphics[width=0.45\textwidth,valign=t]{img/classes/operatortest}}
    }}
    \caption{Testovací třídy}
    \label{img:testclasses}
\end{figure}


